---
title: '[Docker] 7.2 Docker 数据管理深入'
catalog: true
date: 2019-07-18 18:04:47
subtitle: Docker 数据管理深入
header-img: /img/docker/docker_bg4.png
tags:
- Docker
categories:
- Docker
---

## Docker 数据卷
数据卷 是一个可供一个或多个容器使用的特殊目录，它绕过 UFS，可以提供很多有用的特性：

- `数据卷` 可以在容器之间共享和重用
- 对 `数据卷` 的修改会立马生效
- 对 `数据卷` 的更新，不会影响镜像
- `数据卷` 默认会一直存在，即使容器被删除

> 注意：数据卷的使用，类似于 Linux 下对目录或文件进行 mount，镜像中的被指定为挂载点的目录中的文件会隐藏掉，能显示看的是挂载的数据卷。

### 选择 -v 还是 --mount 参数
Docker 新用户应该选择 `--mount` 参数，经验丰富的 Docker 使用者对 `-v` 或者 `--volume` 已经很熟悉了，但是推荐使用 `--mount` 参数。

#### 创建一个数据卷
```sh
$ docker volume create my-vol
```
查看所有的 `数据卷`
```sh
$ docker volume ls

local               my-vol
```

在主机里使用以下命令可以查看指定 `数据卷` 的信息
```sh
$ docker volume inspect my-vol
[
    {
        "Driver": "local",
        "Labels": {},
        "Mountpoint": "/var/lib/docker/volumes/my-vol/_data",
        "Name": "my-vol",
        "Options": {},
        "Scope": "local"
    }
]
```

#### 启动一个挂载数据卷的容器
在用 `docker run` 命令的时候，使用 `--mount` 标记来将 `数据卷` 挂载到容器里。在一次 `docker run` 中可以挂载多个 `数据卷`。

下面创建一个名为 `web` 的容器，并加载一个数据卷到容器的 `/webapp` 目录。
```sh
$ docker run -d -P \
    --name web \
    # -v my-vol:/wepapp \
    --mount source=my-vol,target=/webapp \
    training/webapp \
    python app.py
```

#### 查看数据卷的具体信息
在主机里使用以下命令可以查看 `web` 容器的信息
```sh
$ docker inspect web
```
`数据卷` 信息在 "Mounts" Key 下面
```sh
"Mounts": [
    {
        "Type": "volume",
        "Name": "my-vol",
        "Source": "/var/lib/docker/volumes/my-vol/_data",
        "Destination": "/app",
        "Driver": "local",
        "Mode": "",
        "RW": true,
        "Propagation": ""
    }
],
```

#### 删除数据卷
```
$ docker volume rm my-vol
```
`数据卷` 是被设计用来持久化数据的，它的生命周期独立于容器，Docker 不会在容器被删除后自动删除 `数据卷`，并且也不存在垃圾回收这样的机制来处理没有任何容器引用的 `数据卷`。如果需要在删除容器的同时移除数据卷。可以在删除容器的时候使用 `docker rm -v` 这个命令。

无主的数据卷可能会占据很多空间，要清理请使用以下命令
```sh
$ docker volume prune
```

## 监听主机目录
### -v 还是 --mount 参数
Docker 新用户应该选择 `--mount` 参数，经验丰富的 Docker 使用者对 `-v` 或者 `--volume` 已经很熟悉了，但是推荐使用 `--mount` 参数。

#### 挂载一个主机目录作为数据卷
使用 `--mount` 标记可以指定挂载一个本地主机的目录到容器中去。
```sh
$ docker run -d -P \
    --name web \
    # -v /src/webapp:/opt/webapp \
    --mount type=bind,source=/src/webapp,target=/opt/webapp \
    training/webapp \
    python app.py
```

上面的命令加载主机的 `/src/webapp` 目录到容器的 `/opt/webapp` 目录。这个功能在进行测试的时候十分方便，比如用户可以放置一些程序到本地目录中，来查看容器是否正常工作。本地目录的路径必须是绝对路径，以前使用 `-v` 参数时如果本地目录不存在 Docker 会自动为你创建一个文件夹，现在使用 `--mount` 参数时如果本地目录不存在，Docker 会报错。

Docker 挂载主机目录的默认权限是 `读写`，用户也可以通过增加 `readonly` 指定为 `只读`。
```sh
$ docker run -d -P \
    --name web \
    # -v /src/webapp:/opt/webapp:ro \
    --mount type=bind,source=/src/webapp,target=/opt/webapp,readonly \
    training/webapp \
    python app.py
```

加了 `readonly` 之后，就挂载为 `只读` 了。如果你在容器内 `/opt/webapp` 目录新建文件，会显示如下错误
```
/opt/webapp # touch new.txt
touch: new.txt: Read-only file system
```

#### 查看数据卷的具体信息
在主机里使用以下命令可以查看 `web` 容器的信息
```sh
$ docker inspect web
```

挂载主机目录的配置信息在 "Mounts" Key 下面
```sh
"Mounts": [
    {
        "Type": "bind",
        "Source": "/src/webapp",
        "Destination": "/opt/webapp",
        "Mode": "",
        "RW": true,
        "Propagation": "rprivate"
    }
],
```

#### 挂载一个本地主机文件作为数据卷
`--mount` 标记也可以从主机挂载单个文件到容器中
```sh
$ docker run --rm -it \
   # -v $HOME/.bash_history:/root/.bash_history \
   --mount type=bind,source=$HOME/.bash_history,target=/root/.bash_history \
   ubuntu:17.10 \
   bash

root@2affd44b4667:/# history
1  ls
2  diskutil list   
```

这样就可以记录在容器输入过的命令了。